% Copyright (c) 2014,2016 Casper Ti. Vector
% Public domain.

\chapter{预备知识介绍}
\section{HBase简介}
HBase是Hadoop 生态系统中一个列式NoSQL数据库，基于BigTable[3]模型设计，搭建在HDFS（Hadoop分布式文件系统）之上。
BigTable是Google在2008年提出的一个处理海量数据的NoSQL数据库。图 2是BigTable的模型示例。在BigTable的模型中，数据表以行为单位组织，每行由一个键值唯一标识，称为行键（rowkey）。一行中可以包含任意数目的单元格（cell），每个单元格由列名、版本号（时间戳）和值（value）组成。BigTable中的行是以行键排序的，每一行中的单元格又是以列名和版本号进行排序，这使得其与关系数据库一样能快速定位到目标单元格。区别于传统关系模型，BigTable中的列名不需要事先定义，因为其底层实际为一个Key-Value 存储，就如数据结构Map不需要事先定义所有key。每个列名从属于一个列族，只有列族需要在定义表结构时给出。
HBase提供对某一行数据的Put、Get、Delete接口，能够具体操作该行中的给定列。另外，HBase提供给定行键范围的Scan接口，可以快速地获得连续几行的数据。Scan接口也可指定特定的列或附加Filter来过滤无关数据。
HBase由于其优异的可扩展性和稳定性，在产业界得到了广泛应用。

\section{图数据库Titan}
图数据库是以图的形式来表示和管理数据的数据库[4]，与传统的关系型数据库相比，图数据库在图结构相关的查询上有更优异的性能，如多跳邻域查询、路径查询、局部聚集系数计算等。
Titan是一个基于Blueprints 接口设计的开源图数据库，其实现了一个可插拔的存储接口，可以部署在BerkerlyDB 、HBase或Cassandra[5]之上。相比于著名的图数据库Neo4j[6]，Titan是完全开源免费的，其受关注度正在与日俱增。而且由于Hadoop生态系统在产业界的广泛应用，在HBase上搭建Titan，即使用Titan on HBase应对图处理需求是较为常见的选择。
在图数据库Titan中，基于BigTable模型，数据在HBase中以邻接表的形式存储，如图3所示。
Titan为每个点分配了一个全局唯一的id，每个点占BigTable中的一行，行键就是点的id。每行存储了该点相关的属性和边，它们各占一个单元格。Titan在BigTable模型中设置最大版本数为1，从而使每行中的列名与单元格一一对应，根据行键和列名可以快速定位到目标单元格，实现对边和属性内容的快速检索。
在Titan中，每个属性是一个key-value对。点的属性存储在该点所在的行，每个属性占一个单元格，并以属性名key作为列名，这使得每个点的属性查询可以非常高效。
每个点所在的行还存储了邻接的所有边数据，每条边占一个单元格。一条边的信息包含了邻接点、类别（label）、方向、边的唯一id，以及边上的各属性。单元格的值用来存储边上的所有属性，列名则存储边上除属性外的其它信息。在BigTable模型中，同一行的单元格按列名排序。为了方便检索，每条边所在的单元格依次以label、方向、邻接点id以及边id拼接成为列名，即
列名 = 边label + 方向+ adjVid + eid
这种列名设计使得一个点的所有边先按label排序，再按方向、邻接点id、边id等排序。其优点是当要检索该点指定label的所有边时，只需要扫描邻接表的一部分。图4是一个更详细的示例。

\section{图数据库Titan的局限性}
当图中的重边数量巨大时，Titan的邻接表列数也急剧变大，这会对邻域中点和边的检索带来严重影响。
图4展示了一个富含重边的场景，为方便展示省略了边的方向。v1只有v2和v3两个邻接点，其中与v2有两种label的边，与v3有一种label的边。虽然邻接的点数不多，但v1与邻接点都有数量巨大的重边。由于邻接表存储的是每条边的信息，当要查询v1的所有邻接点集（即v1、v2）时，不得不遍历一次v1的所有边，即遍历整个邻接表。当重边数量巨大时，这是大量的无谓开销。
为了规避上述情形，我们可以换一种列名设计来优化邻域点集查询，比如让邻接表先按邻接点id排序，令
列名 = adjVid + 边label + 方向 + eid
这样当发现一个邻接点时，可以跳过相同邻接点的所有边，不用再遍历整个邻接表。然而，面对label相关的查询时又会面临同样的问题，比如查询该点总共有几种label的边，仍需要遍历该点的整个邻接表。因此，改变邻接表的列名设计并不能解决问题，本质原因是邻接表存储了所有的边集。
另一方面，Titan为加快数据访问设计了缓存，存储最近访问的点及其邻接表内容。如果图中各点的重边都很多，则缓存空间被大量的重边占满。由于是重边，这些边中只有为数不多的邻接点。在做邻域点集相关查询时就会极大增加缓存的失效率。
面对富含重边的属性图，把所有边集都存在邻接表中是Titan性能受损的原因所在。


% vim:ts=4:sw=4
